**象形符号**（英文：**pictogram**，亦稱**象形图、形图或象形文字**），是既有象形畫義又有定義且能依定義作文的[符號](../Page/符号.md "wikilink")。

## 简介

早期的书写符号是基于**象形符號**和**[表意符号](../Page/形意符号.md "wikilink")**而製造的。兩者的分別為：

**象形符号**描繪出所需要表达的意思相似的物件；而**表意符号**則描述剛符號所表现的概念。

普遍人认为象形符号比表意符号更早出现，兩種符號在公元[前9千年就被世界上许多文明中使用](../Page/前9千年.md "wikilink")，並在[前5千年开始发展成为](../Page/前5千年.md "wikilink")[意音文字](../Page/意音文字.md "wikilink")。至今象形符号仍然被[非洲](../Page/非洲.md "wikilink")、[美洲和](../Page/美洲.md "wikilink")[大洋洲的一些未开發文明作为书面通信的主要媒介](../Page/大洋洲.md "wikilink")，而且在许多现代文明中经常作为简单的符号。

最早的象形符号的使用是在[美索不达米亚](../Page/美索不达米亚.md "wikilink")，比著名的[苏美尔](../Page/苏美尔.md "wikilink")[楔形文字](../Page/楔形文字.md "wikilink")（最早大约是公元前3400年）更早。远在公元[前9千年](../Page/前9千年.md "wikilink")，带有简单图画的象征物就被用於标记基本的农产品，到了公元[前6千年](../Page/前6千年.md "wikilink")，随着城市的增加和基本工艺技巧的普及，更多复杂的象形符号象征物被发明来标记工业品。最终，[粘土板代替了象征物](../Page/粘土板.md "wikilink")，用被称为[笔的钝头](../Page/笔.md "wikilink")[芦苇来描画符号](../Page/芦苇.md "wikilink")。由笔所留下的痕迹是[楔形的](../Page/楔形.md "wikilink")，所以被称为**楔形文字**。

虽然书写的[漢字常被视为由](../Page/汉字.md "wikilink")**象形符号**所组成，但现在所使用的汉语字符裡只有少于1%直接来源于象形符号\[1\]。**象形符號**除了在[漢語中被組成](../Page/汉语.md "wikilink")，[羅馬字母亦同時有象形符号的起源](../Page/羅馬字母.md "wikilink")。例如，字母「[A](../Page/A.md "wikilink")」代表了一只公牛的头，假如将「A」字上下颠倒，就能见到一个带角的牛头。

在現今的日常生活中，象形符号仍被用於[标志或](../Page/标志.md "wikilink")[指示等等之上](../Page/指示.md "wikilink")，因为象形符號的造型自然而且形式直观。譬如，象形交字被广泛用於指示公共[厕所](../Page/厕所.md "wikilink")、或使用在[机场和](../Page/机场.md "wikilink")[火车站等地方上](../Page/火车站.md "wikilink")，以方便不精通於他國語言的旅客，使之瞭解其指示牌內容。但是，这些符号又具有高度的文化特殊性。例如在某些文化中，男人可能會穿着类似裙子的服装，這樣就會令擁有該文化的人，誤會男女洗手間的標誌，以致象形符號並不能全球通用。

尽管有人认为现代派诗人[艾兹拉·庞德将象形符号传入美洲](../Page/艾兹拉·庞德.md "wikilink")，但是法国超现实主义者准确地相信，是阿拉斯加的太平洋西北美洲[印第安人最早通过](../Page/印第安人.md "wikilink")[图腾柱将象形符号传到北美洲](../Page/图腾柱.md "wikilink")。

## 标准制定

在《国际标准ISO 7001：公共信息符号》（ISO 7001: Public Information
Symbols）中，定义了标准的象形符号集。此外，其他通用的象形符号集包括：被用于衣物标签的「洗衣符号」和「危险化学品标志」。

[美国使用的是](../Page/美国.md "wikilink")[美国交通部和](../Page/美国交通部.md "wikilink")[美国设计师学会共同制定的](../Page/美国设计师学会.md "wikilink")[AIGA符号](../Page/AIGA符号.md "wikilink")。

1994年，[中华人民共和国制定](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")《GB 10001-94
公共信息标志用图形符号》，共发布了79个标准符号，其中部分采用自《国际标准ISO 7001:
Public Information Symbols》。

在使用两种或多语言的国家与地区，典型的交通标志常常是没有文字的符号。在大部分[欧洲国家和](../Page/欧洲.md "wikilink")[加拿大的部分地区有这种情况](../Page/加拿大.md "wikilink")。在这些地方的大部分标志，使用抽象的符号代替图片，它们不能被认为是真正的「象形符号」。

## 参见

  - [文字](../Page/文字.md "wikilink")
  - [表意符号](../Page/形意符号.md "wikilink")
  - [汉字](../Page/汉字.md "wikilink")
  - [表情符号](../Page/表情符号.md "wikilink")
  - [AIGA符号](../Page/AIGA符号.md "wikilink")

## 參考文獻

  - (2003). *From Totems to Hip-Hop: A Multicultural Anthology of Poetry
    Across the Americas, 1900-2002*, Ishmael Reed, ed. ISBN
    1-56025-458-0.

## 外部連結

  - [Pictogram & Communication: About 1,500 practical pictograms based
    on Design principles of pictorial symbols for communication
    support(JIS T 0103:2005)](http://pic-com.jp/)
  - [CAPL:The Culturally Authentic Pictorial Lexicon, photographic
    illustrations of objects for multiple
    languages](http://capl.washjeff.edu/)
  - [Pictogram Encyclopedia, The collection site of more than 500
    pictograms, Pictograms are categorized, and easy to find unique
    pictogram](http://pictopedia.jp/eng/)
  - [Pictopen](http://www.pictopen.com) - Modern Pictographic Writing
  - [NounProject](http://thenounproject.com) - Free Pictograms under
    open licences
  - [Modern Pictograms](http://modernpictograms.com) - Explore word and
    pictogram relationships

[Category:符號](../Category/符號.md "wikilink")

1.